.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Python modul PyCUDA: funkcije i tipovi podatka dostupni u CUDA bibliotekama
===========================================================================

Kompletna dokumentacija svih funkcija koje opisujemo u nastavu dostupna je u PyCUDA dokumentaciji, u `dijelu koji opisuje funkcije za rad s višedimenzionalnim poljima na GPU-u <http://documen.tician.de/pycuda/array.html|>`__.

Modul pycuda.gpuarray
---------------------

Pored dosad korištenih modula, koristimo i ``pycuda.gpuarray``; on radi konverziju iz ``numpy`` polja u polja s kojima GPU može manipulirati. Konverzija se inače izvodi automatski korištenjem pomoćnih funkcija ``pycuda.driver.In()``, ``pycuda.driver.Out()`` i ``pycuda.driver.InOut()``.

Inicijalizacija, izračun rezultata na GPU-u za zbroj matrica je oblika

.. code-block:: python

  a = np.ones((20, 20), dtype=np.float32)
  b = np.ones((20, 20), dtype=np.float32)

  a_gpu = ga.to_gpu(a_cpu)
  b_gpu = ga.to_gpu(b_cpu)

  result_gpu = ga.empty_like(a_gpu)

  zbroji_matrice(result_gpu, a_gpu, b_gpu, block=(20,20,1), grid=(1,1))

Uočite da su ``result_gpu``, ``a_gpu`` i ``b_gpu`` već ``gpuarray`` polja i nema potrebe za ``pycuda.driver.In()``, ``pycuda.driver.Out()`` i ``pycuda.driver.InOut()``.

Korištenjem činjenice da ``gpuarray`` preopterećuje operator zbrajanja, gornji kod može se i dodatno pojednostaviti.

.. code-block:: python

  a = np.ones((20, 20), dtype=np.float32)
  b = np.ones((20, 20), dtype=np.float32)

  a_gpu = ga.to_gpu(a_cpu)
  b_gpu = ga.to_gpu(b_cpu)

  result_gpu = a_gpu + b_gpu

Modul pycuda.cumath: funkcije koje rade element-po-element na poljima tipa GPUArray
-----------------------------------------------------------------------------------

CUDA Math API ima predefinirane funkcije uređaja s `jednostrukom preciznošću <http://docs.nvidia.com/cuda/cuda-math-api/group__CUDA__MATH__SINGLE.html>`__ i `dvostrukom preciznošću <http://docs.nvidia.com/cuda/cuda-math-api/group__CUDA__MATH__DOUBLE.html>`__. Kada se koristi PyCUDA, navedene funkcije su dostupne putem modula ``pycuda.cumath`` koji opisujemo u nastavku.

Zaokruživanje i apsolutna vrijednost:

* ``pycuda.cumath.fabs(array)``
* ``pycuda.cumath.ceil(array)``
* ``pycuda.cumath.floor(array)``

Exponencijalne i logaritamske funkcije, korjenovanje:

* ``pycuda.cumath.exp(array)``
* ``pycuda.cumath.log(array)``
* ``pycuda.cumath.log10(array)``
* ``pycuda.cumath.sqrt(array)``

Trigonometrijske funkcije:

* ``pycuda.cumath.sin(array)``
* ``pycuda.cumath.cos(array)``
* ``pycuda.cumath.tan(array)``
* ``pycuda.cumath.asin(array)``
* ``pycuda.cumath.acos(array)``
* ``pycuda.cumath.atan(array)``

Računamo li zbroj oblika :math:`sin(a) + cos(b)` element po element, kod je oblika

.. code-block:: python

  a_cpu = np.ones((20, 20), dtype=np.float32)
  b_cpu = np.ones((20, 20), dtype=np.float32)

  result_cpu = a_cpu + b_cpu

  print("CPU rezultat\n", result_cpu)

  a_gpu = ga.to_gpu(a_cpu)
  b_gpu = ga.to_gpu(b_cpu)

  result_gpu = pycuda.cumath.sin(a_gpu) + pycuda.cumath.cos(b_gpu)

  print("GPU rezultat\n", result_gpu.get())

.. admonition:: Zadatak

  Promijenite kod da računa element po element rezultat oblika :math:`\sqrt{e^a + \tan(b)}`.

.. admonition:: Zadatak

  Incijalizirate GPUArray sa 10 redaka i 5 stupaca u kojem ćemo retke tretirati kao vektore. Napišite kod koji vrši zbrajanje svakog vektora sa svakim vektorom a rezultat vraća kao GPUArray veličine :math:`\binom{10}{2}` redaka i 5 stupaca.


Aproksimativno računanje broja :math:`\pi` kao sume niza
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Broj :math:`\pi` može se aproksimirati formulom

.. math::

  \pi = \int_0^1 \frac{4}{1 + x^2} dx \approx \frac{1}{n} \sum_{i = 0}^{n - 1} \frac{4}{1 + (\frac{i + 0.5}{n})^2}.

* sekvencijalni kod je oblika

  .. code-block:: python

    import numpy as np

    n_iterations = 10

    def compute_pi(n):
        h = 1.0 / n
        s = 0.0
        for i in range(n):
            x = h * (i + 0.5)
            s += 4.0 / (1.0 + x**2)
        return s * h

    pi = compute_pi(n_iterations)
    error = abs(pi - np.math.pi)
    print("pi is approximately %.16f, error is approximately %.16f" % (pi, error))

* vektorizirani kod koji koristi ``numpy`` je oblika

  .. code-block:: python

    import numpy as np

    n_iterations = 1000

    def compute_pi(n):
        h = 1.0 / n
        s = 0.0 # nepotrebno
        x = h * (np.arange(1, n) + 0.5)
        s = np.sum(4.0 / (1.0 + x**2))
        return s * h

    pi = compute_pi(n_iterations)
    error = abs(pi - np.math.pi)
    print("pi is approximately %.16f, error is approximately %.16f" % (pi, error))

* paralelni kod je oblika

  .. code-block:: python

    import pycuda.autoinit
    import pycuda.gpuarray as ga
    import numpy as np

    n_iterations = 1000

    def compute_pi(n):
        h = 1.0 / n
        s = 0.0 # nepotrebno
        x = h * (ga.arange(1, n, dtype=np.float32) + 0.5)
        s = ga.sum(4.0 / (1.0 + x**2), dtype=np.float32)
        return s.get() * h

    pi = compute_pi(n_iterations)
    error = abs(pi - np.math.pi)
    print("pi is approximately %.16f, error is approximately %.16f" % (pi, error))

.. admonition:: Zadatak

  * Modificirajte gornji primjer tako da dodate kod koji mjeri vrijeme izvođenja.
  * Usporedite vrijeme izvođenja algoritma na CPU-u i na GPU-u za :math:`10^4`, :math:`10^5`, :math:`10^6` iteracija; ukoliko neku od ovih veličina ne budete mogli izvesti zbog nedostatka memorije na GPU-u, zanemarite tu i sve veće. Opišite svoje zaključke.

Modul pycuda.curandom: generiranje polja sa slučajnim brojevima
---------------------------------------------------------------

* ``pycuda.curandom.rand(shape, dtype=numpy.float32)`` -- generira ``GPUArray`` oblika ``shape`` sa "nekvalitetnim" slučajnim brojevima (njihova slučajnost se može dovesti u pitanje)

.. code-block:: python

  nekvalitetni_slucajni = pycuda.curandom.rand(10000)
  print(nekvalitetni_slucajni)

XORWOW i MRG32k3a generatori
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* kvalitetniji generatori slučajnih brojeva; oba generatora imaju period barem :math:`2^{190}`
* ``pycuda.curandom.XORWOWRandomNumberGenerator()`` -- konstruira instancu XORWOW generatora
* ``pycuda.curandom.MRG32k3aRandomNumberGenerator()`` -- konstruira instancu MRG32k3a generatora
* identično sučelje za pristup funkcionalnosti, primjer sa XORWOW generatorom

  .. code-block:: python

    kvalitetni_slucajni = pycuda.gpuarray.GPUArray(10000, dtype=np.float64)

    rng = pycuda.curandom.XORWOWRandomNumberGenerator()

    rng.fill_uniform(kvalitetni_slucajni)
    print("Uniformna distribucija", kvalitetni_slucajni)

    rng.fill_normal(kvalitetni_slucajni)
    print("Normalna distribucija", kvalitetni_slucajni)

.. admonition:: Zadatak

  * Promijenite gornji primjer da koristi MRG32k3a generator umjesto XORWOW generatora i da se generiraju 32-bitni brojevi s pomičnim zarezom umjesto 64-bitnih.
  * Usporedite u terminu vremena izvođenja numpy generator koji se izvodi na CPU-u (funkcija ``np.random.random()``) i PyCUDA MRG32k3a generator koji se izvodi na GPU-u kod generiranja:

    * 10000 slučajnih brojeva,
    * 100000 slučajnih brojeva,
    * 1000000 slučajnih brojeva,
    * 10000000 slučajnih brojeva,
    * 100000000 slučajnih brojeva.

.. tip::

  Poziv funkcije ``set_printoptions()`` iz modula numpy oblika ``np.set_printoptions(threshold=np.nan)`` čini da se ispisuju svi brojevi numpy polja, bez obzira na njegovu veličinu.

Generatori zasnovani sa Soboljevim nizovima
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

.. note::

  Generatori ``Sobol32``, ``ScrambledSobol32``, ``Sobol64`` i ``ScrambledSobol64`` zasnovani su na `Soboljevim nizovima <http://en.wikipedia.org/wiki/Sobol_sequence>`__. Više informacija o njima možete naći u `službenoj PyCUDA dokumentaciji <http://documen.tician.de/pycuda/array.html#pycuda.curandom.Sobol32RandomNumberGenerator>`__.

Aproksimativno računanje broja :math:`\pi` korištenjem Monte Carlo metode
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

`Monte Carlo metode <http://en.wikipedia.org/wiki/Monte_Carlo_method>`__ su skupina metoda koja na temelju slučajnih brojeva i velikog broja pokusa daju aproksimaciju određene vrijednosti.

Broj :math:`\pi` može se aproksimativno računati i korištenjem Monte Carlo metode. Da bi to vidjeli, uzmimo da je u koordinatnom sustavu ucrtan jedinični krug unutar jediničnog kvadrata. Promotrimo njegovu četvrtinu u prvom kvadrantu:

* četvrtina kvadrata je površine 1 (obzirom da su mu obje stranice duljine 1),
* čevrtina kruga je površine :math:`\frac{\pi}{4}` (obzirom da mu je radijus 1).

Slučajno odabrana točka unutar četvrtine kvadrata ima vjerojatnost :math:`\frac{\pi}{4}` da upadne unutar četvrtine kruga. Dakle, ako s :math:`n` označimo broj slučajno odabranih točaka, a s :math:`h` broj točaka koje se od :math:`n` slučajno odabranih nalaze unutar četvrtine kruga, aproksimativno možemo odrediti broj pi kao

.. math::

  \pi = 4 \times \frac{h}{n}.

Povećavajući :math:`n` dobivamo točniju aproksimaciju, a navedena metoda naziva se Monte Carlo metoda. Programski kod koji aproksimira broj pi korištenjem Monte Carlo metode je oblika:

* sekvencijalni kod

  .. code-block:: python

    import numpy as np

    n_random_choices = 10000
    hits = 0
    throws = 0

    for i in range (0, n_random_choices):
        throws += 1
        x = np.random.random()
        y = np.random.random()
        dist = np.math.sqrt(x * x + y * y)
        if dist <= 1.0:
            hits += 1

    pi = 4 * (hits / throws)

    error = abs(pi - np.math.pi)
    print("pi is approximately %.16f, error is approximately %.16f" % (pi, error))

* paralelni kod

  * lošiji pristup; ``for`` petlja vrši 10000 * 4 dohvaćanja elemenata iz memorije GPU-a

    .. code-block:: python

      import pycuda.autoinit
      import pycuda.driver as drv
      import pycuda.gpuarray as ga
      import pycuda.curandom
      import pycuda.cumath
      from pycuda.compiler import SourceModule
      import numpy as np

      n_random_choices = 10000
      hits = 0
      throws = n_random_choices

      x_polje = pycuda.curandom.rand(n_random_choices)
      y_polje = pycuda.curandom.rand(n_random_choices)
      for i in range (0, n_random_choices):
          dist = np.math.sqrt(x[i] * x[i] + y[i] * y[i])
          if dist <= 1.0:
              hits += 1

      pi = 4 * (hits / throws)

      error = abs(pi - np.math.pi)
      print("pi is approximately %.16f, error is approximately %.16f" % (pi, error))

  * bolji pristup, eliminacija ``for`` petlje, radimo na polju

    .. code-block:: python

      import pycuda.autoinit
      import pycuda.driver as drv
      import pycuda.gpuarray as ga
      import pycuda.curandom
      import pycuda.cumath
      from pycuda.compiler import SourceModule
      import numpy as np

      n_random_choices = 10000
      hits = 0
      throws = n_random_choices

      x_polje = pycuda.curandom.rand(n_random_choices)
      y_polje = pycuda.curandom.rand(n_random_choices)
      dist = pycuda.cumath.floor(pycuda.cumath.sqrt(x_polje * x_polje + y_polje * y_polje))
      hits = n_random_choices - dist.get().sum()

      pi = 4 * (hits / throws)

      error = abs(pi - np.math.pi)
      print("pi is approximately %.16f, error is approximately %.16f" % (pi, error))

.. admonition:: Zadatak

  * Modificirajte primjer dan za Monte Carlo simulaciju da dodate kod koji mjeri vrijeme izvođenja.
  * Usporedite vrijeme izvođenja simulacije na CPU-u i na GPU-u za :math:`10^4`, :math:`10^5`, :math:`10^6`, :math:`10^7`, :math:`10^8`, :math:`10^9` iteracija; ukoliko neku od ovih veličina ne budete mogli izvesti zbog nedostatka memorije na GPU-u, zanemarite tu i sve veće. Opišite svoje zaključke.

.. admonition:: Zadatak

  Usporedite vrijeme izvođenja programa i točnost aproksimacije pi korištenjem:

  * sumiranja elemenata niza,
  * Monte Carlo simulacije,

  na CPU-u i na GPU-u za :math:`10^4`, :math:`10^5`, :math:`10^6` iteracija. Opišite svoje zaključke.

.. admonition:: Zadatak

  Simulirajmo ekonomiju. Inicijalizirajte GPUArray veličine 200 elemenata koji predstavlja financijsko stanje 200 jediniki u ekonomiji koju simuliramo. Incijalizirajte vrijednosti elemenata na 10. Definirajte dvije operacije

  * `porast_pad_ekonomije()`, koji svačije financijsko stanje množi sa koeficijentom k koji se određuje kao slučajan broj u intervalu :math:`[0.5, 1.5]`.
  * `preraspodjela_trgovina()`, koja vrši transakciju određenog iznosa (slučajan broj u rasponu :math:`[0, 0.5]`) između dvije slučajno odabrane jedinke.

  Izvedite Monte Carlo simulaciju veličine 100000 iteracija od kojih svaka iteracija vrši

  * slučajno između 5 i 10 operacija preraspodjela_trgovina
  * jednu operaciju porast_pad_ekonomije.
